\section{introduction}

Nous avons présenté, dans le chapitre \ref{chap:methodologie} une méthodologie guidant l'amélioration de modèles d'agents. Le chapitre \ref{chap:hysteresis} a été l'occasion de présenter une méthode particulière que nous avons développés afin d'analyser les comportements de conducteurs. Nous présentons dans ce chapitre l'application de notre méthodologie générale pour la réalisation d'un modèle de véhicules lourds, le modèle \bsc{ArchiPL}, en tirant partie entre autre de notre méthode d'analyse. Le modèle proposé est une spécialisation du modèle préexistant \bsc{Archisim} \cite{espie1994microscopic}.

Nous présentons les deux principaux aspects du comportement sur lesquels nous avons travaillé. Tout d'abord, nous présentons comment nous avons utilisé la méthode d'analyse des comportements conducteurs basée sur l'étude des phénomènes d'hystérésis pour modéliser la stratégie de décélération des poids lourds. Nous présentons ensuite l'analyse des accélérations des poids lourds dans \bsc{Archisim}, en quoi leur mise en œuvre est erronée et comment nous l'avons rectifiée.

Le modèle de comportement à partir duquel nous travaillons est le modèle \bsc{Archisim} \cite{espie1994microscopic}. Ce modèle est la synthèse de nombreux travaux de recherche dont certains ont été évoqués dans la partie \ref{sec:sma_dans_le_trafic}. La ligne directrice ayant animé ces différents travaux est présentée dans \cite{espiee2004}. Le processus de décision du comportement longitudinal dans \bsc{Archisim} --- processus sur lequel nous allons nous concentrer --- est présenté dans la partie  \ref{subsubsec:modele_archisim}. Dans ce chapitre, nous utilisons la majorité des composants de ce modèle comme des boites noires. Nous ne nous focalisons que sur des aspects particulier du modèle sur lesquels nous apportons des modifications.

\section[La décélération des PL]{La stratégie de décélération des véhicules lourds}
\label{sec:decelerations_archipl}

Nous avons montré dans le chapitre \ref{chap:hysteresis} en quoi l'analyse des phénomènes d'hystérésis apparaissant dans les comportements des conducteurs est révélatrice de leurs stratégies de conduite et en quoi une partie de cette stratégie peut influencer l'apparition de phénomènes émergeants tels que des congestions. Nous nous intéressons maintenant à savoir quelles sont les propriétés caractéristiques du comportement des véhicules lourds et en quoi elles peuvent diverger de celles de véhicules légers.

\subsection{Comportement de référence : utilisation des données \gls{ngsim}}

Afin de pouvoir étudier des comportements de véhicules poids lourds, nous avons utilisé les données mises à disposition par le projet \gls{ngsim}. Le projet \bsc{Ngsim} est un projet émanant du \gls{usdot}\footnote{Département des transports des États-Unis} et du \gls{fhwa}\footnote{Administration fédérale des autoroutes}. Durant ce projet, une capture vidéo de l'écoulement du trafic a été effectuée à l'aide de caméras placées sur des immeubles jouxtant des infrastructures autoroutières. Par la suite, les trajectoires de chaque véhicule apparaissant sur les vidéos ont été extraites à l'aide de traitements numériques. Les vidéos ainsi que l'ensemble des trajectoires extraites sont mises à disposition de la communauté scientifique sur le site internet \url{http://ngsim-community.org}.

\begin{landscape}
\begin{figure}[p]
	\centering
	\subfigure[\label{fig:schema_ngsim_i80}Vue aérienne du dispositif d'enregistrement des trajectoires sur l'I80]{
		\includegraphics[height=.4\paperheight]{figs/schema_ngsim_i80.png}
	}
	\subfigure[\label{fig:schema_ngsim_us101}Vue aérienne du dispositif d'enregistrement des trajectoires sur l'US-101]{
		\includegraphics[height=.4\paperheight]{figs/schema_ngsim_us101.png}
	}
	\caption{Vues aériennes des sites d'enregistrement des trajectoires utilisées.}
\end{figure}
\end{landscape}

Durant nos travaux, nous avons été amenés à utiliser des enregistrements issus de deux sites. Les premiers enregistrements ont été effectués le long de l'I-80 à Emerville, proche de San Francisco en Californie le 13 avril 2005 durant les plages horaires allant de $16h00$ à $16h15$, de $17h00$ à $17h15$ et de $17h15$ à $17h30$. Le schéma du site de recueil de données est présenté dans la figure \ref{fig:schema_ngsim_i80}. Le second site d'enregistrement se situe le long de l'US-101 à Los Angeles également en Californie. Les enregistrements ont été effectués le 15 juin 2005 sur les plages horaires allant de $07h50$ à $08h05$, de $08h05$ à $08h20$ et de $08h20$ à $08h35$. Le schéma du site de recueil de données est présenté dans la figure \ref{fig:schema_ngsim_us101}.

Le tableau \ref{tab:composition_trafic_ngsim} résume la composition du trafic empruntant les infrastructures de l'I-80 et de l'US-101. Nous pouvons remarquer que la part de poids lourds observée sur l'US-101 et l'I-80, soit respectivement $2.25\%$ et $3.74\%$,  est inférieure à ce qui peut être observé sur les grandes autoroutes françaises (15\% du trafic empruntant les autoroutes gérées par les sociétés APRR et AREA en 2010\footnote{\url{http://www.aprr.fr/fr/actualites/avec-vous-sur-la-route-roulez-en-toute-securite-a-cote-des-poids-lourds}}).

\begin{table}[h!]
	\caption{Composition du trafic dans les données \gls{ngsim}}
	\label{tab:composition_trafic_ngsim}
	\centering
	\begin{tabular}{|l||r|r|r||c|}
		\hline
		\textbf{Fichier} & \textbf{Motos} & \textbf{Véhicules légers} & \textbf{Véchicules lourds} & \textbf{Total} \\
		\hline
		\hline
		US-101\_0750-0830 & 30 (1.38\%) & 2086 (96.17\%) & 53  (2.44\%) & 2169 \\
		US-101\_0500-0820 & 10 (0.50\%) & 1963 (97.32\%) & 44  (2.18\%) & 2017 \\
		US-101\_0820-0835 &  5 (0.26\%) & 1870 (97.17\%) & 40  (2.09\%) & 1915 \\
		\hline
		Total (US-101)    & 45 (0.74\%) & 5919 (97.02\%) & 137 (2.25\%) & 6101 \\
		\hline
		\hline
		I-80\_0400-0415   & 14 (0.68\%) & 1942 (94.64\%) & 96 (4.68\%) & 2052 \\
		I-80\_0500-0515   & 24 (1.31\%) & 1742 (94.88\%) & 70 (3.81\%) & 1836 \\
		I-80\_0515-0530   & 17 (0.95\%) & 1724 (96.31\%) & 49 (2.74\%) & 1790 \\
		\hline
		Total (I-80)      & 55 (0.97\%) & 5408 (95.24\%) & 215 (3.74\%) & 5676 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Pertinence des données}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./figs/vitesse_par_voie_i80}
	\caption{Vitesse moyenne des véhicules sur l'I-80 en fonction de la voie de circulation (figure issue du rapport d'analyse du trafic enregistré entre $16h00$ et $16h15$).}
	\label{fig:repartition_vitesses_par_voie_i80}
\end{figure}

Il nous apparaît primordial de discuter ici la pertinence du jeu de données que nous utilisons. Les trajectoires relevées par ce projet l'ont été sur des routes américaines, et le trafic circulant sur celles-ci se distinguent en plusieurs points des trajectoires européennes :
\begin{itemize}
	\item L'infrastructure ainsi que son utilisation sont significativement différentes de ce que nous pouvons rencontrer en France. Chaque sens de circulation est composé de six voies distinctes donc les règles d'utilisation sont différentes de celles que nous connaissons. Par exemple, pour le jeu de données de l'I80, la sixième voie de circulation est dédiée au trafic traversant les zones des agglomérations (voie usuellement appelée «\textit{transit-lane}»\footnote{voie de transit}) sur laquelle les usagers sont peu susceptibles d'effectuer des changements de voie et sur laquelle la vitesse pratiquée est significativement différente des autres voies (comme l'illustre la figure \ref{fig:repartition_vitesses_par_voie_i80}).
		Il s'en suit une répartition des véhicules entre les voies tout à fait singulière. De même, les flux de véhicules passant d'une voie à une autre sont fortement influencés par cette réglementation particulière. Pour ces raisons ce jeu de données n'est pas directement exploitable pour étudier les stratégies de sélection et de changement de voies des conducteurs non américains. Ainsi, un modèle de changement de voie développé à partir de ces données ne pourrait être appliqué à un trafic européen.
	\item La population des véhicules empruntant l'infrastructure est différente. En ce qui concerne les poids lourds, les véhicules nord-américains ont des chargements plus importants qu'en Europe et disposent d'une puissance accrue.
	\item Enfin, notons que les enregistrements sont effectuées dans des zones péri urbaines. Les usages de l'infrastructure sont donc à distinguer de l'usage d'autoroutes «classiques». Ceci permet d'expliquer la relativement faible concentration de véhicules lourds que nous avons noté précédemment.
\end{itemize}

Ce jeu de données a été sélectionné car il s'agit du seul jeu de données ouvertement disponible à la communauté scientifique au moment où nous avons entamé nos travaux. Depuis, un projet similaire, le projet MOCOPO, a été mené en France. En l'absence de certitude quant au calendrier de disponibilité des données de ce projet, nous lui avons préféré le projet \bsc{Ngsim}. Par ailleurs, malgré les limites que nous venons d'évoquer, il convient de souligner le caractère particulièrement riche des informations proposées nous permettant d'étudier en détail les trajectoires de chacun des véhicules enregistrés.

Pour les raisons que nous venons d'évoquer, les données de référence que nous utilisons doivent être considérées avec un certain recul. L'analyse des phénomènes d'hystérésis apparaissant dans les comportements enregistrés n'est que peu influencée par les stratégies de sélection de voie qui sont le principal élément de distinction avec un trafic français. Dans la mesure où nous nous intéressons tout particulièrement aux comportements de suivi, cette limitation n'est pas bloquante. Nous faisons donc cette hypothèse d'indépendance des comportements de suivi avec les comportements de changement de voie sachant qu'il s'agit d'une approximation mais qu'elle est parfaitement cohérente avec une grande partie de la littérature.

En ce qui concerne les comportements de suivi, l'outil que nous proposons d'utiliser pour analyser les données permet la distinction de trois niveaux dans les comportements. Les comportements stratégiques risquent de se montrer particulièrement impactés par le changement de réglementation appliqué à l'infrastructure (vitesses maximales autorisées différentes, distances de sécurités légales dépendant des spécificités réglementaires de chaque pays\dots). De manière analogue, les capacités des véhicules (leurs puissances) sont impactées par les réglementations locales qui rendent difficile la transposition des résultats éventuels d'un trafic nord américain à un trafic français. Le dernier aspect analysable par la méthode d'étude des phénomènes d'hystérésis concerne les comportements tactiques. Malgré les limites sus-citées, nous supposons que les caractéristiques distinctives des véhicules lourds par rapport aux véhicules légers sont similaires d'un pays à l'autre. Nous comptons parmi ces distinctions une meilleure visibilité depuis les véhicules lourds ainsi que des difficultés à modifier la vitesse du véhicule du fait de sa charge. Nous supposons que les besoins d'adaptation des conducteurs à ces véhicules sont similaires entre les différents trafics, et que donc l'analyse des comportements tactiques présents dans les données NGSIM peuvent être exploitables dans le cadre de nos travaux.

C'est dans cette optique que nous considérons que le jeu de données qui est à notre disposition pourra être utilisé de manière pertinente pour identifier les éléments clés distinguant les comportements des VL et des PL.

\subsubsection{Réduction du bruit}

Les données disponibles dans le cadre du projet NGSIM ont été obtenues à l'aide de traitements numériques sur des enregistrement vidéos. Il apparaît que les informations extraites renferment un certain nombre d'erreurs d'estimation et de biais principalement liées à ces traitements. Ce phénomène a déjà été souligné dans la littérature, et plus particulièrement par \cite{thiemann2008estimating}. Nous avons donc choisi d'appliquer la méthode de lissage des trajectoires que ces auteurs proposent en amont de notre analyse afin de limiter la présence d'artefacts. L'algorithme proposé est un \textit{symmetric exponential moving average filter} (sEMA). Il s'agit d'estimer $\tilde{x}_\alpha$ (la position longitudinale corrigée du véhicule $\alpha$ au cours du temps) à partir de sa position mesurée $x_\alpha$ en utilisant une moyenne à fenêtre glissante de taille $D$. Il s'agit d'une moyenne pondérée des positions, dont les coefficients de pondération observent une décroissance exponentielle fonction de leur distance au point central de la fenêtre. Dans le cas des données de NGSIM, il est possible de tirer parti du fait qu'il y a un point toute les $0.1$ secondes. Il est donc possible d'écrire la position en fonction de son indice dans la série temporelle, donc $t_k$, plutôt qu'en fonction du temps. Chaque position estimée est donnée par :

\begin{equation}
	\tilde{x}_\alpha(t_i) = \frac{1}{Z}\sum\limits_{k=i-D}^{i+D}x_\alpha(t_k)e^{-\frac{|i-k|}{\Delta}}
\end{equation}
avec
\begin{equation}
	Z = \sum\limits_{k=i-D}^{i+D}e^{-\frac{|i-k| }{\Delta}}
\end{equation}

Le lissage est effectué sur une plage de $T$ secondes. $\Delta$ (la taille de la fenêtre de lissage exprimée en nombre de points d'enregistrement) est définie par $\Delta = \frac{T}{dt}$. La taille de la fenêtre glissante, $D$, est donnée par $D = 3\Delta$.

Les auteurs proposent d'utiliser un lissage sur $0.5s$ pour les positions longitudinales, $1s$ pour les vitesses et $4s$ pour les accélérations, valeurs que nous adopterons.

\subsubsection{Analyse des comportements réels de décélération}
\label{subsubsec:analyse_decelerations_pl}

Afin d'étudier les comportements observables dans le jeu de données \gls{ngsim}, et plus particulièrement les différences entre les comportements tactiques des conducteurs de poids lourds et ceux des comportements des véhicules légers, nous commençons par estimer les états stables des conducteurs.

Comme nous l'avons évoqué dans le chapitre précédent, il est particulièrement délicat de déterminer les états d'équilibre acceptables par un conducteur. Nous tentons d'estimer quels sont les états d'équilibre les plus probables pour une population donnée. Nous cherchons à estimer quels sont les états (i.e. points du plan créneau, vitesse) qui sont le plus fréquemment observés. Nous nous basons sur deux hypothèses. La première est que l'ensemble des membres d'une population homogène chercheront à atteindre des états d'équilibre similaires. L'ensemble des véhicules d'une même classe cherchent, pour une vitesse donnée, à atteindre un même créneau. Ainsi, à l'échelle du trafic, si chacun des véhicules le composant s'approche d'un point d'équilibre (situation à partir de laquelle il adopte une accélération nulle), la concentration converge. Par extension de la notion d'état d'équilibre d'un véhicule, nous qualifions également cet état du trafic d'état d'équilibre. La seconde hypothèse que nous faisons est que les états d'équilibre du trafic sont ceux vers lesquels le diagramme fondamental converge. Les états d'équilibres des véhicules étant des états préférés (car il minimisent la nécessité d'action de la part des conducteurs), il sont ceux vers lesquels les conducteurs tendent. A l'échelle macroscopique, les états apparaissant les plus fréquemment dans les données sont supposés être la manifestation de cette recherche de stabilité. Le corollaire de cette hypothèse est que les états les moins fréquemment adoptés par les conducteurs sont dus à des instabilités du trafic.

\begin{figure}[ht]
	\subfigure[\label{fig:estimation_etats_stables_vl_ngsim}Estimation des états stables des véhicules légers]{\input{figs/repartition_plan_gap_vit_vl.tex}}
	\subfigure[\label{fig:estimation_etats_stables_pl_ngsim}Estimation des états stables des véhicules lourds]{\input{figs/repartition_plan_gap_vit_pl.tex}}
	\caption[Estimation des états d'équilibres des VL comparés à ceux des PL.]{Comparaison des estimations des états stables des véhicules légers et des véhicules lourds. Le plan représenté est découpé en cellules. La valeur associée à chaque cellule correspond à la fréquence à laquelle un véhicule a été observé dans la zone du plan correspondante. La construction est faite grâce à l'agrégat des situations observables dans les données de l'I-80 et de l'US-101. Les tracés approximant les valeurs extrêmes dans chacun des graphes sont identiques.}
	\label{fig:estimation_etats_stables_ngsim}
\end{figure}

La figure \ref{fig:estimation_etats_stables_ngsim} montre une estimation des états stables moyens de véhicules circulant aussi bien sur l'I-80 que sur l'US-101. Nous avons utilisé les deux jeux de données afin de construire les graphiques \ref{fig:estimation_etats_stables_vl_ngsim} et \ref{fig:estimation_etats_stables_pl_ngsim}. L'enveloppe extérieure de la zone dans laquelle les différents véhicules sont observés est similaire en ce qui concerne les véhicules légers et les véhicules lourds. Cette enveloppe est schématisée par les tracés superposés aux figure \ref{fig:estimation_etats_stables_vl_ngsim} et \ref{fig:estimation_etats_stables_pl_ngsim} afin de limiter l'impact que peut avoir le faible nombre de véhicules lourds observés (soit un total de 352 véhicules lourds au total contre 11327 véhicules légers, comme indiqué dans le tableau \ref{tab:composition_trafic_ngsim}. Les états dans lesquels les différents véhicules parviennent à se maintenir (états de sécurité dans lesquels les conducteurs cherchent à rester) sont donc du même ordre entre les différentes classes de véhicules. Malgré cela, nous pouvons remarquer que dans les cas des véhicules lourds, la distribution est bien plus dispersée laissant entrevoir que soit les véhicules lourds sont nettement plus sensibles aux perturbations que les véhicules légers, soit ils adoptent des comportements plus hétérogènes. Nous pouvons également observer que les états les plus fréquemment observés se trouvent pour une vitesse donnée correspondent à un créneau légèrement plus important que pour les véhicules légers. Les véhicules lourds semblent donc adopter des temps inter véhiculaires sensiblement plus importants.

Afin de comprendre «l'étalement» apparent des états des véhicules lourds, suggérant une plus grande sensibilité aux perturbations du trafic, nous avons étudié les courbes d'hystérésis apparaissant chez eux. Nous étudions ici les phénomènes d'hystérésis apparaissant lorsque les véhicules lourds entrent dans une zone où le trafic est ralenti. Dans une telle situation, les conducteurs doivent adapter leur vitesse à celle du trafic en amont, et la charge des véhicules lourds leur impose d'anticiper plus fortement cette manœuvre que les véhicules légers. La figure \ref{fig:estimation_etats_stables_ngsim} laisse entrevoir qu'une stratégie possible pour contrer les difficultés dynamiques des véhicules est de maintenir une inter-distance importante.

\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\subfigure[\label{fig:hysteresis_vl_ngsim}Hystérésis du véhicule $\no2835$ extrait des données de l'US-101 lors de l'entrée dans une vague de sur-congestion]{\input{figs/hysteresis_vl_ngsim_2835.tex}}
	\hspace{0.25cm}
	\subfigure[\label{fig:hysteresis_pl_ngsim}Hystérésis du véhicule $\no2851$ extrait des données de l'US-101 lors de la traversée d'une vague de sur-congestion]{\input{figs/hysteresis_pl_ngsim_2851.tex}}
	\subfigure[Diagramme xt de la voie $\no$5 de l'US-101 dans laquelle les véhicules 2835 et 2851 entrent dans une vague de sur-congestion.]{\input{figs/contexte_hysteresis_pl_ngsim_2851.tex}}
	\caption{Comparaison de deux comportements de véhicules se suivant lors de l'entrée dans une vague de sur-congestion. Le prédécesseur est un véhicule léger et le suiveur est un véhicule lourd.}
	\label{fig:hysteresis_vehicules_successifs_ngsim}
\end{figure}

La figure \ref{fig:hysteresis_vehicules_successifs_ngsim} montre le comportement (sous forme de tracés créneau / vitesse) de deux véhicules présents dans le jeu de données de l'US-101. Le premier véhicule (véhicule $\no2835$) est un véhicule léger. Il est immédiatement suivi d'un second véhicule (véhicule $\no2851$) qui est lui un véhicule lourd. Les boucles d'hystérésis sont tracées alors que les véhicules entrent dans un vague de sur-congestion. La figure \ref{fig:hysteresis_vl_ngsim} montre une boucle d'hystérésis « classique », c'est à dire tournant dans le sens anti horaire. La seconde boucle présentée dans la figure \ref{fig:hysteresis_pl_ngsim} a une forme nettement plus atypique. Nous pouvons observer que la décélération est effectuée en deux temps. Dans un premier temps, nous pouvons observer une réduction de la vitesse du véhicule lourd conjointement à un accroissement du créneau disponible devant lui. Il apparaît donc clairement que le véhicule lourd décélère plus tôt que son prédécesseur. Dans une seconde phase, le véhicule lourd continue sa décélération mais le créneau disponible face à lui réduit fortement. Cela montre que le prédécesseur est également en phase de décélération et que celle-ci est plus importante chez le véhicule meneur que chez le suiveur.

Afin de déterminer si le comportement que nous venons de présenter est représentatif des comportements des conducteurs de véhicules lourds, nous procédons à un décompte des différents types de décélération que nous avons pu observer dans les données du projet NGSIM. Les comportements de décélérations observés chez l'ensemble des véhicules lourds ont été classés selon les quatre catégories suivantes :

\begin{description}
	\item[Anticipation forte] L'anticipation forte correspond au phénomène que nous venons de présenter. Cette anticipation se caractérise par une décélération en deux phases, la première durant laquelle la vitesse diminue tandis que le créneau augmente, et la seconde dans laquelle aussi bien le créneau que la vitesse sont décroissants.
	\item[Anticipation faible] L'anticipation faible correspond à une situation analogue à celle que nous avons observé dans le comportement des véhicules IDM. Cette situation est généralement caractérisée par une courbe d'hystérésis tournant dans le sens horaire, sans pour autant présenter les deux phases caractéristiques de l'anticipation forte.
	\item[Retard] Le comportement de retard est analogue à celui exhibé par le modèle optimal velocity. Il se caractérise par une courbe d'hystérésis tournant dans le sens anti-horaire.
	\item[Autre] Cette catégorie regroupe l'ensemble des comportements en décélération que nous n'avons pu classer dans l'une des trois catégories précédentes. La première raison d'indécision que nous avons rencontré est pour les comportements d'anticipation faible et le retard. La connaissance très approximative que nous avons des états d'équilibres ne permet pas de déterminer si la courbe d'hystérésis est sur ou sous ceux-ci. Le second cas d'indécision provient des situations perturbées par des changements de voie. Le changement de voie peut être le fait du véhicule étudié ou bien d'un véhicule le précédant.
\end{description}

\begin{table}[ht]
	\caption{Répartition des différentes catégories de décélération observées chez les véhicules lourds de l'I-80 et de l'US-101.}
	\label{tab:categories_de_deceleration_de_pl}
	\centering
	\vspace{1em}
	\begin{tabular}{|l||c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Jeu de données} & \textbf{Anticipation forte} & \textbf{Anticipation faible} & \textbf{Retard} & \textbf{Autre}\\
		\hline
		\hline
		I-80   & 36\% & 23\% & 24\% & 17\% \\
		\hline
		US-101 & 44\% & 20\% & 20\% & 16\% \\
		\hline
	\end{tabular}
	\vspace{1em}
\end{table}

Le tableau \ref{tab:categories_de_deceleration_de_pl} résume le comptage des différents types de décélération observés dans les données du projet NGSIM. Il apparaît que le comportement d'anticipation forte que nous avons présenté, bien que non systématique, représente une part considérable des comportements observables.

\subsection{La gestion des décélérations dans le modèle \bsc{ArchiPL}}

Étant donné les comportements précédemment observés, nous cherchons maintenant à créer un modèle en mesure de les reproduire. Pour ce faire, nous avons choisis de nous baser sur le modèle \bsc{Archisim} que nous avons déjà présenté dans les parties \ref{modele:archisim} puis \ref{subsubsec:modele_archisim}. La mise en oeuvre du modèle que nous proposons ainsi que les différentes expérimentations à son propos sont réalisés sur la plate-forme présentée dans la partie \ref{sec:platforme_archisim}.

Afin de déterminer si le modèle \bsc{Archisim} est en mesure de reproduire les comportements que nous venons de décrire nous avons utilisé un scénario expérimental basé sur ceux présentés dans le chapitre \ref{chap:hysteresis}. Le scénario utilisé met en jeu un véhicule meneur programmé appliquant une contrainte variant au fil du temps à un peloton composé de véhicule légers et d'un véhicule lourd en son milieu. Nous avons pu observer que le modèle \bsc{Archisim} ne permet pas de reproduire le comportement désiré. Le comportement obtenu, présenté dans la figure \ref{fig:comparaison_capacites_dec:archisim}, ne montre aucune hystérésis dans la décélération. Ce comportement de décélération est similaire à celui d'un véhicule \bsc{Archisim} déjà illustré dans la figure \ref{fig:hysteresis:archisim}. Nous présentons dans cette section l'ensemble de modifications que nous avons apporté au modèle initial dans le cadre de la modélisation des décélérations des véhicules lourds afin de pouvoir reproduire une boucle d'hystérésis aux propriétés similaires à celles de la principale classe de comportement que nous avons mis en avant dans la partie \ref{subsubsec:analyse_decelerations_pl}.

\subsubsection{Modèle proposé}
\label{subsubsec:modele_deceleration_tactique_archipl}

Comme cela a été présenté dans le chapitre précédent, le modèle \bsc{Archisim} cherche à chaque instant à s'adapter à la contrainte la plus importante qu'il perçoit. Or, comme nous venons de le voir, les véhicules lourds doivent être en mesure d'estimer à l'avance la contrainte qu'un prédécesseur leur posera, pour pouvoir entamer en avance des actions préventives. Il s'agit donc ici de pouvoir anticiper à court terme les évolutions des contraintes perçues pour s'adapter à ce qu'elles seront. L'objectif est donc de proposer un modèle de comportement tactique qui soit en mesure de répondre à cette contrainte.

Pour ce faire, nous avons donc modifié le processus d'analyse que le modèle applique à chacune des sources de contraintes perçues. A chaque instant, et pour chaque véhicule contraignant perçu (i.e. un véhicule se situant sur sa trajectoire et adoptant une vitesse inférieure à la sienne), le modèle cherche à estimer quel sera le comportement qu'il adoptera une fois qu'il se sera adapté à cette contrainte. Ce comportement est caractérisé dans le plan créneau/vitesse par la distance séparant les deux véhicules et la vitesse du véhicule suiveur. Nous appelons $\mathcal{G}$ la distance séparant les deux véhicules une fois que le véhicule contraint à atteint la vitesse du véhicule contraignant. Cette distance est dépendante à la fois de la distance que le véhicule souhaite maintenir entre lui et son prédécesseur direct (qui peut ne pas être la cible considérée), ainsi que de la présence d'un ensemble de véhicules (nommé $\mathcal{B}$) se trouvant entre lui et la contrainte étudiée. Si nous appelons $a$ le véhicule dont le comportement est modélisé, $c$ le véhicule contraignant considéré, et supposons qu'à l'instant $\tau$ le véhicule suivant atteint une situation de suivi stable, nous pouvons écrire :

\begin{equation}
	\begin{cases} x_c(\tau)-x_a(\tau) = \mathcal{G}_\tau\\
		\dot{x}_c(\tau) = \dot{x}_a(\tau)
	\end{cases}
	\label{eq:archipl:etat_cible}
\end{equation}

Cette équation exprime qu'à l'instant $\tau$ le véhicule contraint est à une distance $\mathcal{G}_\tau$ derrière le véhicule contraignant, et que leurs vitesses respectives sont identiques. La distance est donnée par l'équation suivante :

\begin{equation}
	\mathcal{G}_\tau = \frac{l\left(a\right)}{2} +  \Delta x_{\text{secu}}\left(a\right)_\tau + 
                      \sum_{i\in\mathcal{\mathcal{B}}}
			   \left[
		             l\left(i\right) + \Delta x_{\text{secu}}\left(i'\right)_\tau
		           \right] +
		      \frac{l\left(c\right)}{2}
\end{equation}
où $l(k)$ est la longueur du véhicule $k$ et $\Delta x_{\text{secu}}(k)_\tau$ est la distance de sécurité que le véhicule $k$ souhaite maintenir entre lui et son prédécesseur au temps $\tau$. Cette distance est donnée de manière analogue à ce qui est proposé dans le modèle \bsc{Archisim}. La distance de sécurité acceptée par un véhicule est donc donnée par $TIV_k * \dot{x}_k(\tau)$ où $TIV_k$ est le temps inter-véhiculaire souhaité par le véhicule $k$, et dépend à la fois de paramètres propres à l'agent $k$ et du type de contrainte auquel l'agent s'adapte (courte ou longue). Par ailleurs, $i'$ correspond au stéréotype que le véhicule modélisé a de $i$, et donc $\Delta x_{\text{secu}}(i')_\tau$ est la distance de sécurité à laquelle le véhicule modélisé estime que le véhicule $i$ se tiendra au temps $\tau$. Enfin, dans la plate-forme \bsc{Archisim}, les positions des véhicules (fonction $x$) expriment la position du centre du véhicule. Il fout donc prendre en compte les demies longueurs des véhicules (terme $\frac{l\left(a\right)}{2} + \frac{l\left(c\right)}{2}$) pour estimer la distance entre eux.

Si nous appelons $t = 0$ l'instant auquel le véhicule modélisé détermine l'accélération qu'il doit adopter pour qu'au temps $\tau$ il soit dans la situation exprimée par l'équation \ref{eq:archipl:etat_cible}, il doit adopter une accélération constante donnée par :

\begin{equation}
	\gamma=\frac{\left[\dot{x}_c(0)-\dot{x}_a(0)\right]^2}{2\left[-x_c(0)+x_a(0)+\mathcal{G}_\tau\right]}
	\label{eq:archipl:gamma_cible}
\end{equation}

L'équation \ref{eq:archipl:gamma_cible} donne donc l'accélération d'un véhicule \bsc{ArchiPL}. L'accélération finale souhaitée par le véhicule à un instant donné est l'accélération la plus faible engendrée par l'ensemble des contraintes potentielles identifiées par le processus de perception hérité d'\bsc{Archisim} (ensemble nommé $\mathcal{P}$), d'où :

\begin{equation}
	\ddot{x}=\min\left(\left\{\gamma_{k}, k\in\mathcal{P}\right\}\right)
	\label{eq:archipl:gamma_final}
\end{equation}

L'accélération désirée, donnée par l'équation \ref{eq:archipl:gamma_final} est ensuite traitée de la même manière que dans le modèle \bsc{Archisim}.

\subsubsection{Vérification}

Comme cela a été évoqué précédemment, notre démarche de modélisation s'inscrit dans une approche inspirée de celle du développement dirigé par les tests. Nous avons donc utilisé un scénario de référence dans lequel un véhicule  lourd immergé dans un peloton de véhicules légers doit effectuer une décélération reproduisant les propriétés d'anticipation forte.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfigure[\label{fig:comparaison_capacites_dec:archisim}Comportement en décélération d'un véhicule lourd Archisim original]{\input{figs/decelation_archisim_original.tex}}
	\hspace{0.5cm}
	\subfigure[\label{fig:comparaison_capacites_dec:archipl}Comportement en décélération d'un véhcicule \bsc{ArchiPL}. Le modèle \bsc{ArchiPL} est dérivé du modèle Archisim, et comporte une modification dans la couche tactique.]{\input{figs/hysteresis_archipl.tex}}
	\caption{Comparaison du comportement de décélération proposé par le modèle original à celui  proposé par le modèle \bsc{ArchiPL}}
	\label{fig:comparaison_capacited_deceleration_archisim_archipl}
\end{figure}

La figure \ref{fig:comparaison_capacited_deceleration_archisim_archipl} montre le comportement de décélération d'un véhicule lourd \bsc{Archisim} tel que modélisé avant nos modifications ainsi que le comportement d'un véhicule \bsc{ArchiPL} dans la même situation routière. Comme cela a été évoqué en début de section, la figure \ref{fig:comparaison_capacites_dec:archisim} montre que le comportement original d'un véhicule lourd est similaire à celui d'un véhicule léger que nous avons déjà observé dans le chapitre précédent. A l'opposé, la figure \ref{fig:comparaison_capacites_dec:archipl} montre une décélération en deux phases. Cela reproduit les propriétés que nous cherchions à obtenir, comme définit à l'aide des données réelles (figure \ref{fig:hysteresis_pl_ngsim}).

De ce point de vue, nous pouvons dire que le modèle \bsc{ArchiPL} vérifie la propriété attendue dans cette première itération de développement. Il convient donc maintenant de décider si le développement est suffisant ou s'il est nécessaire d'identifier de nouvelles faiblesses bloquantes dans le modèle résultant.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\input{figs/debit_insertion_pl.tex}
	\caption[Débits estimés suite à l'insertion à basse vitesse devant un véhicule \bsc{ArchiPL}.]{Débit «instantané» en fonction du temps et de la position sur une infrastructure suite à l'insertion à basse vitesse d'un véhicule devant un peloton contenant un véhicule \bsc{ArchiPL}. A proximité du véhicule lourd, le débit en situation stable est de 1800 vh/h (point 1). Suite à l'insertion à basse vitesse (visible au point 2), le débit autour du véhicule lourd tombe à environ 800 vh/h.}
	\label{fig:insertion_basse_vitesse_devant_archipl}
\end{figure}

Afin de mieux comprendre l'influence que peut avoir le changement du comportement que nous avons introduit dans le modèle, nous avons réalisé une simulation dans laquelle un véhicule s'insère à basse vitesse devant un peloton comprenant un véhicule lourd \bsc{ArchiPL}. Ce scénario est inspiré des travaux de \cite{Duret2010} que nous évoquerons plus spécifiquement dans la partie \ref{chap:modelisation:sec:acceleration_pl}. La figure \ref{fig:insertion_basse_vitesse_devant_archipl} montre une estimation du débit valable en différents points du circuit au fil de la simulation. Le débit est estimé pour chaque mètre et est calculé à partir du temps séparant le temps de passage de deux véhicules successifs. Nous pouvons observer que du fait de l'anticipation du véhicule lourd, le débit chute drastiquement à proximité du véhicule lourd. Ainsi, suite à une perturbation, nous pouvons observer que le comportement anticipatif que nous avons décrit peut renforcer l'instabilité présente dans le trafic.

Les premiers résultats obtenus sont encourageants mais ne couvrent qu'une partie du comportement longitudinal. Nous choisissons donc d'entamer une seconde itération du développement de notre modèle \bsc{ArchiPL} afin de s'intéresser particulièrement aux aspects d'accélérations liés aux véhicules lourds.

\section{L'accélération des véhicules lourds}
\label{chap:modelisation:sec:acceleration_pl}

Le second aspect que nous souhaitons vérifier dans le comportement des véhicules lourds est leur capacité d'accélération. Comme nous l'avons précédemment évoqué, la reproduction des capacités d'accélération des véhicules est un enjeu crucial des modèles microscopiques. Les travaux de \cite{Duret2010} mettent en avant que, dans un trafic proche de la saturation, le temps qu'un véhicule met à rejoindre sa vitesse désirée suite à l'apparition d'une perturbation (par exemple suite à l'insertion à vitesse faible d'un véhicule sur l'infrastructure) influence fortement la formation de congestions. Nous pouvons ainsi inférer que l'adaptation d'un véhicule lourd à une perturbation devra prendre plus de temps qu'il n'en faudrait à des véhicules légers, et que par conséquence les véhicules lourds seront plus susceptibles de dégrader les conditions de trafic à l'apparition de perturbation.

Nous pouvons en déduire qu'un modèle de comportement de véhicules lourds doit être en mesure d'exhiber des capacités d'accélération réalistes afin de pouvoir reproduire leur influence sur l'écoulement d'un trafic simulé. 

\subsection{Les capacités d'accélération des PL \bsc{Archisim}}
\label{subsec:capacites_acceleration_pl}

Le modèle de simulation \bsc{Archisim} dispose de bases permettant la simulation du comportement de véhicules lourds. Bien que nous venions de modifier la couche tactique de ce modèle pour aboutir à une première version du modèle \bsc{ArchiPL}, le processus d'accélération n'a pas été modifié. Il est à ce stade du développement identique entre les deux modèles. Pour simplifier le discours, nous appellerons dans cette section \bsc{Archisim} la version initiale du modèle d'accélération bien que celle-ci soit observée dans le comportement de la première itération du modèle \bsc{ArchiPL}. La dénomination \bsc{ArchiPL} désigne dans cette partie l'ensemble des modifications apportées à \bsc{Archisim}.

Afin de déterminer si le modèle \bsc{Archisim} permet de reproduire les capacités d'accélération des véhicules lourds de façon convenable, nous proposons d'étudier la phase d'accélération d'un véhicule quittant l'arrêt et rejoignant sa vitesse désirée ($90km/h$ pour l'expérience courante).

\begin{figure}[ht]
	\input{figs/profil_acceleration_pl_archisim.tex}
	\caption{Accélération d'un véhicule \bsc{Archisim} avec le jeu de paramètres correspondant à un véhicule lourd}
	\label{fig:profil_acceleration_pl_archisim}
\end{figure}

\begin{table}[ht]
	\caption{Extrait des paramètres applicables aux différents types de véhicules dans la plate-forme de simulation \bsc{Archisim}}
	\label{tab:parametres_pl_archisim}
	\centering
	\begin{tabular}{|l||r|r|}
		\hline
                            		       & \textbf{Véhicule lourd (PL3)} & \textbf{Véhicule léger (V3)} \\
		\hline
		\hline
		\textbf{Longueur}              & $16.90m$                      & $4.3m$ \\
		\hline
		\textbf{Largeur}               & $2.35m$                       & $1.60m$ \\
		\hline
		\textbf{Masse totale}          & $40000kg$                     &  $1610kg$ \\
		\hline
		\textbf{Accélération maximale} & $3m.s^{-1}$                   & $5m.s^{-1}$ \\
		\hline
		\textbf{Décélération maximale} & $6m.s^{-1}$                   & $6.26m.s^{-1}$ \\
		\hline
		\textbf{\dots}                 & \dots                         & \dots\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

La figure \ref{fig:profil_acceleration_pl_archisim} montre le profil de vitesse de différents véhicules durant leur phase d'accélération leur permettant de passer de $0km/h$ à $90km/h$ sur une route plate. Ce changement de vitesse est réalisé en approximativement $7s$, quelque soit le type de véhicule mis en œuvre : le profil de vitesse d'un couple tracteur/semi-remorque correspond parfaitement à celui d'un véhicule léger modélisé dans Archisim. La plate-forme \bsc{Archisim} applique un jeu de paramètres distincts pour chacun de ces véhicules, dont certains sont reportés dans le tableau \ref{tab:parametres_pl_archisim}. Ces paramètres, dont notamment la capacité maximale d'accélération, devraient avoir une influence directe sur ce profil de vitesse. Or, comme nous pouvons l'observer, l'utilisation de l'un ou l'autre des profils de véhicules n'influence en rien l'accélération simulée. Une telle performance (largement exagérée pour un véhicule lourd compte tenu de ses capacités d'accélération) est révélatrice, si ce n'est d'un défaut de conception, d'une mise en œuvre erronée du modèle conceptuel qui a initialement été élaboré.

\subsection{Modifications pour le modèle \bsc{ArchiPL}}
\label{subsec:modele_acceleration_archipl}

Afin d'obtenir des profils d'accélération réalistes pour les véhicules \bsc{ArchiPL}, nous proposons d'intégrer le modèle proposé par \cite{Rakha2001} au modèle \bsc{Archisim}. Ce modèle dynamique a été développé pour déterminer la vitesse maximale que peuvent atteindre des véhicules lourds sur des plans inclinés. La mise en œuvre du modèle initial \bsc{Archisim} montrait une implémentation partielle d'un modèle très similaire. Cependant, comme le montrent nos expérimentations, il n'était pas correctement mis en œuvre. Nous avons donc adapté le modèle issu de la littérature et complété la base présente dans la plate-forme \bsc{Archisim}.

Le modèle dynamique de \cite{Rakha2001} est utilisé afin de déterminer quelle est l'accélération maximale qu'un véhicule peut adopter. Cette accélération maximale est fonction de plusieurs facteurs propres au véhicule (sa vitesse courante, sa puissance\dots) ainsi que de différentes caractéristiques de son environnement telles que l'inclinaison de la route, la vitesse du vent\dots{} Le modèle mis en œuvre, à l'image de notre modèle de référence, simplifie la dynamique des véhicules en différents points de façon à obtenir un compromis entre fidélité du modèle et capacité de paramétrisation. Tout d'abord, les rapports de vitesses ne sont pas modélisés, et il est considéré qu'à tout instant toute la puissance du moteur est exploitable en tant que force tractrice.

\begin{figure}[t!]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{figs/bilan_forces_sur_mobile_archipl}
  \caption{Bilan des forces appliquées à un véhicule sur la route.}
  \label{fig:modele_archipl:bilan_forces_mobile}
\end{figure}

Afin de modéliser l'effet de la puissance tractrice moteur, un bilan sommaire des forces s'appliquant au véhicule est fait. Les lois de la dynamique permettent ensuite de calculer l'accélération maximale possible pour le véhicule. Comme l'illustre la figure \ref{fig:modele_archipl:bilan_forces_mobile}, les forces considérées dans ce modèle sont les suivantes : 
\begin{itemize}
  \item La force motrice (dont l'intensité est liée à la puissance du moteur).
  \item Les forces aérodynamiques freinant l'avancement du véhicule, dues au vent relatif.
  \item La force de gravité ralentissant le franchissement de pentes, essentiellement du fait de la masse du véhicule.
  \item La force de réaction du support.
\end{itemize}

Ce bilan des forces est utilisé dans le cas des lois fondamentales de la dynamique nous permettant d'écrire la réaction suivante :

\begin{equation}
	\gamma_a(t) * m_a = \vec{F}_{mot} + \vec{F}_{aéro} + \vec{F}_{poids} + \vec{F}_{reac}
	\label{eq:modele_archipl:bilan_forces}
\end{equation}

Le poids, force verticale, peut se décomposer en deux composantes tel que $\vec{F}_{poids}=\vec{P}_{perp}+\vec{P}_{para}$. L'une d'elle, $\vec{P}_{perp}$ est perpendiculaire au support, son intensité est donnée par $m_a * g * cos (\alpha)$ où $\alpha$ est l'inclinaison du support et $g$ l'accélération de la pesanteur valant approximativement $9,81m/s^{-2}$. Cette force est l'opposée de la force de réaction du support donc $\vec{P}_{perp} + \vec{F}_{reac} = \vec{0}$. $\vec{P}_{para}$ est la composante du poids parallèle au support de valeur donnée par $m_a*g*sin(\alpha)$. Si $\alpha > 0$, alors cette force s'oppose au mouvement du véhicule, si $\alpha<0$ elle le favorise. Enfin, dans le cas où $\alpha=0$, $\vec{F}_{poids} = \vec{P}_{perp} = -\vec{F}_{reac}$, le poids et la réaction au support s'annulent mutuellement.

La force de traction $\vec{F}_{mot}$ est générée par le moteur du véhicule. Pour calculer l'accélération maximale que le véhicule peut produire, nous supposons que le moteur est exploité au maximum de sa puissance. Nous négligeons l'effet des rapports de vitesse courant et du régime moteur, et supposons qu'à tout instant le véhicule peut délivrer l'intégralité de sa puissance. Cette puissance est une caractéristique intrinsèque du véhicule. Il s'agit d'un paramètre du modèle. Nous pouvons donc écrire que $\forall t, P_a(t) = P_a^{max}$, noté pour plus de lisibilité $P_a$.

L'intensité de la force motrice délivrée par le véhicule est donnée par 
\begin{equation}
	F_{mot} = \left\|\vec{F}_{mot}\right\| = P_a / \left(\dot{x}_m\left(t\right)\right)
	\label{eq:modele_archipl:force_traction}
\end{equation}
la force motrice et la vitesse du véhicule étant dirigées selon le même axe. Notons le cas particulier où le véhicule quitte l'arrêt. Dans ce cas, $\dot{x}_a=0$, et l'équation \ref{eq:modele_archipl:force_traction} ne peut être calculée. De même, à de très faibles vitesses, la force de traction tend vers l'infini. Pour répondre à ce problème, le modèle de \cite{Rakha2001} estime la force tractrice maximale. Il considère que la force tractrice effective est la plus faible de la force tractrice maximale et de la force motrice exprimée dans l'équation \ref{eq:modele_archipl:force_traction} :
\begin{equation}
	F_{mot}^{\text{effective}} = min(F_{mot}, F_{mot}^{max})
\end{equation}

La force de traction maximale est donnée par :
\begin{equation}
	F_{mot}^{max} = \mu * F_{essieu\_tracteur}^z = g * M_{essieu\_tracteur} * \mu
\end{equation}
où $\mu$ est le coefficient de friction entre le pneu et la chaussée, $\vec{F}_{essieu\_tracteur}^z$ la force verticale appliquée sur l'essieu tracteur et $M_{essieu\_tracteur}$ la masse sur l'essieu tracteur. Or, dans le cas de notre plate-forme de simulation, ni l'état du pneumatique ni le type de chaussée ne sont modélisés. Nous faisons donc l'hypothèse d'un contact parfait et utilisons une valeur de $1$ pour le paramètre $\mu$. Nous faisons également l'hypothèse que la masse du véhicule est également répartie entre les différents essieux, et donc que $M_{essieu\_tracteur} = \frac{m_a}{ne}$ où $ne$ est le nombre d'essieux du véhicule. Or, aussi bien le paramètre $m_a$ que $ne$ sont connus à priori pour la simulation, et il est donc possible d'assimiler cette traction maximale au paramètre d'accélération maximale d'un véhicule, tout en s'assurant que celui-ci soit le rapport de la masse sur le nombre d'essieux. Nous utilisons donc le paramètre préexistant $\ddot{x}_{max}^a$ pour dénoter cette accélération maximale.

Enfin, la dernière force prise en compte dans notre analyse est la force de résistance aérodynamique $\vec{F}_{aero}$. Cette force s'exerce à l'opposé du mouvement du mobile, donc uniquement sur l'axe longitudinal. L'intensité de la force est donnée par $\left\|\vec{F}_{aero}\right\| = q * \mathcal{S} * c_x$ avec $\mathcal{S}$ la surface de référence du véhicule (surface exposée au vent), $c_x$ le coefficient de traînée du véhicule --- dépendant de la forme de celui-ci --- et $q = \frac{1}{2}\rho \dot{x}_a^2$. $\rho$ est la masse volumique de l'air (valeur approximative de $1.202kg/m^3$) et $\dot{x}_a$ la vitesse longitudinale du véhicule (celle à laquelle s'oppose la force aérodynamique). Notons que parmi les bases déjà mises en place dans la plate-forme \bsc{Archisim}, le paramètre de coefficient de traînée des différents véhicules est déjà renseigné ce qui nous permet de l'exploiter pour notre mise en œuvre.

L'accélération maximale possible pour un véhicule $a$ à un instant donné $t$ est donc donnée, en se basant sur l'équation \ref{eq:modele_archipl:bilan_forces} par :

\begin{equation}
	\gamma_a^{max}(t) = \frac{1}{m_a} \left[ \frac{P_a}{\dot{x}_a} - k*\dot{x}_a^2 - m*g*\sin\left(\alpha\right)\right]
	\label{eq:modele_archipl:accel_maximale}
\end{equation}

\subsection{Évaluation des capacités d'accélération du modèle \bsc{ArchiPL}}

Nous cherchons maintenant à évaluer la pertinence des améliorations que nous avons apporté au modèle \bsc{Archisim} dans le cadre du développement du modèle \bsc{ArchiPL}. Pour ce faire, nous réutilisons le scénario simple que nous avons présenté au début de la partie \ref{subsec:capacites_acceleration_pl}. Nous confrontons le résultat donné par le modèle mis en œuvre avec le profil d'accélération tel que mesuré sur un véhicule de type semi-remorque. Le véhicule utilisé pour cette expérience est un ensemble tracté par un IVECO Stralis d'une puissance de 440 chevaux. L'ensemble tracté a une masse de 39T. La donnée de vitesse du véhicule est extraite de son bus «CAN»\footnote{CAN : Controller Area Network} à l'aide d'outils de diagnostique spécialisés. La donnée est donc mesurée par le véhicule lui-même.

\begin{figure}
	\centering
	\subfigure[\label{subfig:accel_pl_stralis}Vitesse mesurée en fonction du temps du véhicule test]{
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/courbe_acceleration_stralis.png}
	}
	\subfigure[\label{subfig:accel_pl3}Vitesse du véhicule semi-remorque simulé avec le modèle \bsc{ArchiPL}]{
		\input{figs/profil_acceleration_archipl3.tex}
	}
	\caption{Comparaison entre le profil d'accélération d'un véhicule ArchiPL et le profil d'accélération mesuré d'un véhicule réel. Le véhicule réel utilisé est un ensemble semi-remorque / tracteur IVECO Stralis, d'une puissance de 440 chevaux. L'ensemble roulant pèse 39 tonnes.}
\end{figure}

La figure \ref{subfig:accel_pl_stralis} montre que le véhicule parvient à atteindre sa vitesse maximale ($88km.h^{-1}$, ce qui correspond à la vitesse à laquelle le véhicule est bridé) en environ 60 secondes. Le véhicule simulé, un véhicule de type «PL3» correspondant à un ensemble semi-remorque / tracteur dans la plate-forme \bsc{Archisim}, parvient à atteindre la même vitesse en environ 65 secondes. Bien que les résultats expérimentaux et simulés montrent des différences durant les premières phases de l'accélération (les 15 premières secondes), l'amélioration est importante par rapport aux résultats présentés dans la figure \ref{fig:profil_acceleration_pl_archisim}, dans laquelle le PL atteint cette vitesse en 7 secondes environ.

Ces résultats permettent d'achever l'itération courante de développement du modèle \bsc{ArchiPL}. Les deux itérations que nous avons déroulés dans ce chapitre nous ont permis d'apporter différentes améliorations au modèle \bsc{Archisim}. Ces améliorations se sont focalisés sur le comportement longitudinal des véhicules lourds. La prochaine étape abordée dans le développement du modèle est une remise en forme de la mise en œuvre du modèle afin d'assurer sa cohérence et sa maintenabilité.

	\section{L'architecture finale du modèle \bsc{ArchiPL}}
	
%	Le modèle que nous présentons, le modèle \bsc{ArchiPL} est une évolution du modèle d'agent originalement implémenté et utilisé dans la plate-forme de simulation \bsc{Archisim}. Ce modèle a été  développé par \cite{espie1994microscopic}. Ce modèle est un modèle à base d'agents dont la conception a été réalisée à partir des analyses et conclusions de psychologues de la conduite.

	%Dans cette partie, le terme «\bsc{Archisim}» désigne désigne le modèle de comportement donc nous avont dérivé le modèle \bsc{ArchiPL}. Toute référence à la plate-forme de simulation fera explicitement cette mention.

	Nous présentons dans cette partie une version synthétique de l'architecture mise en œuvre au sein de la plate-forme de simulation \bsc{Archisim}. Cette partie reprend le travail de remise en forme que nous avons entrepris sur la base de codes préexistants et sur les ajouts que nous y avons apporté.

	Ce travail a été l'occasion de réorganiser l'implantation du modèle ArchiPL de manière à clairement distinguer les différentes couches de comportement que nous avons mis en œuvre, par analogie à l'architecture générique présentée par \cite{Michon1985}.

\subsection{Architecture générale du modèle \bsc{ArchiPL}}

Le modèle \bsc{ArchiPL} est un modèle du couple conducteur / véhicule. Il est donc utilisé aussi bien pour reproduire les prises de décision et les comportements des conducteurs que la dynamique du véhicule conduit.

La prise de décision dans le modèle \bsc{Archisim} --- et donc par conséquent dans le modèle \bsc{ArchiPL} --- se fait selon les étapes suivantes :
\begin{description}
	\item[Analyse de la vision] Cette phase consiste à analyser les éléments perçus et à les annoter afin de faciliter les phases suivantes. Par exemple, cette phase permet d'identifier si un véhicule est susceptible de se trouver sur la même route que le véhicule simulé ou s'il peut être amené à croiser sa route.
	\item[Prise de décision] Cette phase détermine le comportement à adopter durant le pas de temps courant. Cette phase détermine le déplacement du véhicule ainsi que ses changements d'états observables.
\end{description}

Le travail que nous avons mené ne porte que sur l'aspect de prise de décision. La phase d'analyse de la vision reste inchangée par rapport au modèle initial.

%En ce qui concerne la phase de décision, le modèle \bsc{Archisim} a été initialement développé selon les analyses fournies par des psychologues de la conduite dont \cite{SAAD1994}. Les analyses produites proposent un modèle général de gestion des interactions avec les autres véhicules pouvant encombrer la marche générale du véhicule simulé qui peut être résumé par les règles suivantes :
%
%\begin{itemize}
%  \item Suppression d'interaction :
%  \begin{itemize}
%    \item Interaction   +   longue   durée   +   Possibilité   de   suppression   =>   suppression   de l'interaction
%  \end{itemize}
%  \item Adaptation :
%  \begin{itemize}
%    \item Interaction + courte durée + possibilité de suppression => adaptation de courte durée
%    \item Interaction + courte durée + impossibilité provisoire de suppression => adaptation de courte durée
%    \item Interaction + longue durée + impossibilité durable de suppression => adaptation de longue durée 
%  \end{itemize}
%\end{itemize}
%
%Ces règles de comportement, fondement du modèle \bsc{Archisim}, font clairement apparaître une composante temporelle dans la façon dont sont gérés les interactions avec les autres véhicules. Nous y distinguons les interactions de longue durée qui sont des contraintes établies, et les interactions de courte durée ou interaction transitoires.
%
%Ce facteur temporel est cohérent avec l'approche de \cite{Michon1985} qui décrit des couches de comportement en fonction de l'échelle temporelle des phénomènes à gérer. Notre méthode d'analyse des comportements mettant en avant les influences propres à chacune de couches, nous avons choisi d'adapter l'implémentation finale de notre modèle pour les expliciter. Cette approche simplifie l'intégration de modification propres à chacune des couche, tâche complexe dans l'implémentation initiale du fait de sa structure monolithique.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{figs/architecture_archipl_par_couche}
  \caption{Architecture générale de la gestion du suivi dans le modèle \bsc{ArchiPL}}
  \label{fig:modele:architecture_ArchiPL}
\end{figure}

La figure \ref{fig:modele:architecture_ArchiPL} fait apparaître les trois couches de comportement utilisés ainsi que leurs interactions. Nous distinguons la couche stratégique, la couche tactique ainsi que la couche opérationnelle. La couche stratégique fournit à partir de la perception du véhicule qui a été analysée une description de l'ensemble des états stables acceptables dans la situation actuelle. Cela reflète la vitesse à laquelle souhaite circuler le véhicule ainsi que la distance de sécurité qu'il souhaite conserver s'il ne peut atteindre sa vitesse désirée. La couche tactique définit une stratégie permettant de rejoindre un état stable. Elle détermine une accélération optimale dont l'effet est de cibler dans un futur proche un état stable. Cette couche peut, selon la situation, accepter de cibler des états non stables et «dangereux» si la contrainte subie est temporaire. Enfin, la couche opérationnelle produit, en fonction de cette accélération souhaitée, un déplacement du véhicule effectif tout en tenant compte des capacités dynamiques de ce dernier.

Le travail de réorganisation de l'implantation du modèle Archisim a consisté en l'explicitation de ces différentes couches du comportement ainsi que des interactions que celles-ci peuvent avoir. Cette organisation permet une mise en œuvre de notre modèle tenant compte de son organisation logique. Cela fait entre autre apparaître clairement l'existence des différentes couches de décision ainsi que les liens existant entre celles-ci. Il apparaît ainsi clairement que la couche stratégique est la première à être évaluée. La couche tactique intervient dans un second temps pour la spécialiser et trouver le meilleur moyen de mettre en œuvre la décision stratégique. Enfin, la couche opérationnelle se charge de traduire la décision tactique en un déplacement effectif du véhicule.

Cette réorganisation du code que nous proposons permet également de formaliser les échanges d'informations opérant entre les différentes couches. Il apparaît ainsi clairement que le résultat de l'évaluation de la couche stratégique (en ce qui concerne la décision longitudinale) correspond à une stratégie de conduite de haut niveau très similaire à la formalisation du modèle de \bsc{Newell}. Nous retrouvons ainsi la vitesse libre du véhicule ainsi que la distance de suivi en situation contrainte. La couche tactique est ainsi en mesure, à partir de cette stratégie générale de déterminer l'accélération la plus adaptée à une situation particulière. Enfin cette accélération est traduite en un déplacement effectif du véhicule par la couche opérationnelle qui est dépendante des caractéristiques physiques du véhicule conduit.

\subsection{Couche stratégique}

La couche stratégique est la partie du modèle en charge de déterminer le comportement à adopter sur des périodes longues. Elle prend donc en compte un grand nombre d'éléments du comportement, dont notamment les questions de suivi d'itinéraire, une part importante de la sélection de voie de circulation ainsi que la sélection de la vitesse de croisière adoptée par le véhicule. Dans le cadre des mouvements longitudinaux, elle s’intéresse donc à la gestion de deux régimes durables distincts :
\begin{description}
  \item[Le régime libre] caractérisant un véhicule n'étant contraint par aucun prédécesseur. Dans cette situation, le véhicule peut sans encombre circuler sur l'infrastructure à sa vitesse désirée.
  \item[Le régime contraint stable] caractérisant un véhicule en situation de suivi. Dans cette situation, le véhicule ne peut pas atteindre sa vitesse désirée du fait de la présence de son prédécesseur sur la chaussée et doit s'adapter aux conditions de trafic. 
\end{description}

Lorsque le véhicule est en situation non contrainte (absence de prédécesseur ou prédécesseur trop loin pour nécessiter une adaptation), le véhicule adopte sa vitesse désirée, notée $v_d$. Cette valeur de vitesse désirée est généralement influencée par les caractéristiques de l'infrastructure ainsi que la réglementation qui lui est appliquée (la vitesse maximale autorisée sur autoroute par beau temps est $130 km/h$, par temps de pluie est 110, sur route nationale la vitesse est de $90 km/h$, $80$ par temps de pluie \dots). Dans le cadre de cette présentation, nous nous concentrons sur le comportement de véhicules en des zones précises du circuit. Nous pouvons donc faire l'approximation que la vitesse désirée $v_d$ d'un agent conducteur est un paramètre du modèle. Dans le cas d'infrastructures hétérogènes --- pouvant contenir simultanément des portions autoroutières, de route de campagne ou urbaines --- un agent adapte sa vitesse désirée en fonction de la règlementation applicable à l'infrastructure sur laquelle il évolue.

Lorsque le véhicule est en situation d'interaction, c'est à dire que le conducteur est contraint par un véhicule le précédent, il cherche à atteindre une situation de suivi stable maximisant pour lui deux critères simultanément : (1) sa sécurité et (2) sa vitesse. Pour ce faire, il tend à adopter la même vitesse que son prédécesseur (vitesse maximale qu'il puisse adopter) tout en minimisant l'espace entre lui et le véhicule le précédant. La plus petite distance  acceptable correspond à la marge de sécurité voulue par l'agent, elle est donnée par un \gls{tiv}. Le  \gls{tiv} ciblé par un agent est donné par la formule suivante :

\begin{equation}
  \text{TIV} = \alpha*0.7 + \left( 1 - \alpha \right) * 2.5
\end{equation}

Dans cette formule, $\alpha$ est un paramètre du modèle prenant une valeur réelle comprise entre 0 et 1. $0.7$s est donc le plus petit temps inter-véhiculaire que peut cibler un agent, et $2.5$s le plus grand temps inter-véhiculaire possible.

Ainsi, un véhicule contraint par un prédécesseur circulant sur l'infrastructure à une vitesse $\dot{x}_p$ cherche à obtenir un gap face à lui donné par :

\begin{equation}
  \Delta x = \dot{x}_p\left( 0.7\alpha + 2.5\left(1-\alpha\right)\right)
\end{equation}

La circulation en maintenant ce créneau garantit bien une vitesse maximale (égale à celle de la contrainte) tout en garantissant une marge de sécurité nécessaire.

A l'aide de la description des deux régimes existants, nous pouvons écrire quels sont les états stables --- les états dans lesquels le modèle tend à se trouver en régime stable --- donnés par le modèle \bsc{ArchiPL}. Ces états recherchés sont donnés par l'équation suivante :

\begin{equation}
  \dot{x} \left( \Delta x \right) = \min\left(\frac{\Delta x}{0.7\alpha_n + 2.5\left(1-\alpha_n\right)}, v_d\right)
\end{equation}

La figure \ref{fig:modele:etats_stables} est une représentation de ces états dans le plan gap / vitesse. Nous pouvons y retrouver les deux régimes contraints et libre. Dans les situations où le véhicule vise des vitesses inférieures à sa vitesse désirée, le véhicule subit la présence de son prédécesseur. Si le véhicule peut circuler à sa vitesse désirée, il n'est alors pas contraint.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \input{figs/etats_stables_archipl.tex}
  \caption{États désirables pour un véhicule \bsc{ArchiPL} avec $v_d=25m.s^{-1}$ et $\alpha = 0.28$}
  \label{fig:modele:etats_stables}
\end{figure}

Nous pouvons observer que la couche stratégique du modèle \bsc{ArchiPL} correspond parfaitement au modèle de \bsc{Newell} \cite{Newell1993} que nous avons présenté dans la partie \ref{subsec:modele_newell}, aux paramètres près.

Il apparaît donc particulièrement intéressant de pouvoir isoler cette couche stratégique puisque, conformément au processus de modélisation de \cite{Newell1993}, elle influence directement l'écoulement du trafic, quand celui-ci se trouve dans un état stable. Les perturbations apparaissant dans des états instables et transitoires du trafic sont donc, elles, le fait de l'influence des couche inférieures.

\subsection{Couche tactique}

La couche tactique du modèle \bsc{ArchiPL} est en charge de gérer les situations temporaires. Ces situations ne durent en général que quelques secondes, dizaines de secondes au plus. Elle correspondent aux phases instables ou transitoires du trafic qu'un conducteur est en général en capacité d'anticiper et auquel il peut s'adapter.

Nous pouvons distinguer deux classes de phénomènes transitoires auxquels peuvent être assujettis les conducteurs :
\begin{itemize}
  \item Les contraintes amenées à disparaître. Elle présentent un élément contraignant le véhicule mais qui dans un futur proche ne sera plus en interaction. Ainsi, dans un futur proche, le véhicule ne sera plus sujet à cette contrainte et peut la considérer comme faible jusqu'à sa disparition.
  \item Les contraintes en cours de formation. Elles sont au moment de la perception faibles, et ne constituent pas nécessairement une gêne directe. Cependant, il est possible de prévoir qu'elles vont évoluer en contraintes fortes et stables dans un futur proche. Il est donc possible pour le véhicule de commencer son adaptation afin d'anticiper l'état futur du trafic.
\end{itemize}

Afin d'identifier ces situations, le modèle \bsc{ArchiPL} procède de la manière suivante. À chaque pas de temps le conducteur analyse l'impact de chaque véhicule étant ou pouvant arriver sur la trajectoire qu'il envisage de suivre lui-même.  La contrainte engendrée par chacun de ces véhicules est caractérisée afin de déterminer si elle sera durable ou non. En fonction de cette caractérisation, il est possible de déterminer le type de comportement requis pour faire face à la contrainte, et donc quelle est l'accélération nécessaire. Étant donné que nous nous focalisons ici sur les comportements longitudinaux, nous n'abordons pas les situations où une contrainte peut être dissipée par un changement de voie, comme le propose le modèle général de \cite{SAAD1994}.

\subsubsection{Caractérisation de la durée}

Les contraintes de courte durée sont celles qui sont considérées comme amenées à disparaître prochainement. Dans les situations de suivi classique, le modèle \bsc{ArchiPL} reconnaît trois situations comme étant des contraintes temporaires :

\begin{enumerate}
  \item lorsque le véhicule perçu est en train de quitter la voie sur laquelle circule l'agent,
  \item lorsque l'agent est en train de quitter la voie sur laquelle circule le véhicule contraignant,
  \item lorsque la contrainte évolue à une vitesse supérieure à l'agent et qu'il est en phase d'accélération.
\end{enumerate}

Nous avons évoqué plus tôt que face à une contrainte de courte durée, un conducteur cherche à adopter une stratégie d'adaptation dite courte. Dans le modèle \bsc{ArchiPL}, cela se traduit par une modification du \gls{tiv} acceptable par l'agent. Celui-ci prend une faible valeur, entrainant un plus faible espacement acceptable. La valeur de $0.7s$ est utilisée défaut.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \input{figs/etats_stables_et_temporaires_archipl.tex}
  \caption{Apparition d'un attracteur du plan gap / vitesse en cas de contrainte de courte durée}
  \label{fig:modele:contrainte_courte}
\end{figure}

La modification du \gls{tiv} acceptable d'un agent se caractérise par l'apparition d'un nouvel attracteur {\em temporaire} observable dans le plan gap / vitesse comme le montre la figure \ref{fig:modele:contrainte_courte}. Cet attracteur se situe dans la zone d'états dits sur-contraints que le conducteur cherche généralement à atténuer en abaissant sa vitesse. Dans cette situation, le fait que la contrainte soit temporaire implique nécessairement que l'espace disponible face au conducteur conducteur augmentera sans action de sa part.

Toute les contraintes n'entrant pas dans la catégorie de courte durée sont considérées comme des contraintes longues ou en formation, et le \gls{tiv} ciblé par le conducteur est celui proposé par la couche stratégique du comportement.

\subsubsection{Calcul de l'accélération produite}

À partir de la caractérisation d'une contrainte générée par un véhicule, le conducteur \bsc{ArchiPL} détermine quelle est l'accélération qu'il doit adopter afin de s'adapter à la contrainte perçue. Le détail du calcul de l'accélération désirée pour s'adapter à une contrainte est détaillé dans la partie \ref{subsubsec:modele_deceleration_tactique_archipl}. L'accélération «idéale» ainsi obtenue est transmise à la couche opérationnelle.

\subsection{Couche opérationnelle}

La couche opérationnelle est celle en charge de contrôler le véhicule. Elle détermine donc, à partir de la sortie de la couche tactique (une accélération souhaitée), quel est le déplacement effectif du véhicule sur l'infrastructure. Cette couche prend en compte les aspects dynamiques du véhicule.

Cette couche limite donc l'accélération demandée par la couche supérieure selon plusieurs critères :

\begin{itemize}
  \item les limites intrinsèques du véhicule,
  \item le lissage de l'accélération afin de limiter le jerk\footnote{Le jerk est la dérivée de l'accélération par rapport au temps. Il s'agit donc de la dérivée au troisième de la position par rapport au temps.}.
\end{itemize}

La méthode utilisée pour déterminer l'accélération maximale que le véhicule peut adopter est celle que nous avons présenté dans la section \ref{subsec:modele_acceleration_archipl}. Nous ne revenons donc pas ici sur les détails de ce modèle.

Par ailleurs, le modèle \bsc{ArchiPL} reprend un mécanisme de lissage de l'accélération déjà présent dans le modèle \bsc{Archisim} initial. Ainsi, l'accélération effective d'un véhicule est donnée par la moyenne entre l'accélération maximale présentée dans la section \ref{subsec:modele_acceleration_archipl} avec les accélérations adoptées lors des quatre derniers pas de temps. L'objectif d'un tel lissage est de limiter la vitesse de changement d'accélération d'un véhicule, et donc de borner son jerk.

\section{Étude expérimentale à l'échelle macroscopique}

En complément des différentes expérimentations menées tout au long de nos travaux visant à s'assurer de la validité des comportements individuels modélisés, nous avons mené une série d'expérimentations visant à étudier et confirmer le comportement macroscopique d'une population de véhicules.

Plusieurs raisons nous ont conduit à ne pas utiliser les scénarios du projet \gls{ngsim} afin de mener cette étude macroscopique. Comme nous l'avons précédemment mentionné, les enregistrements liés à ce projet sont effectués sur des infrastructures aux voies nombreuses. La stratégie de gestion de ces voies observée dans les enregistrements est différente de celle implantée dans le modèle \bsc{Archisim}. Ainsi les expérimentations préliminaires effectuées sur ce jeu de données ont montré des divergences importantes grandement dues à ces différences de gestion des voies de circulation. Par ailleurs, les enregistrements disponibles ne couvrent que des situations proches de la congestion. Ces données ne sont donc utilisables que pour reconstruire une sous partie du diagramme fondamental caractérisant l'infrastructure.

Afin de pouvoir étudier l'impact des véhicules lourds que nous avons modélisé, nous avons préféré étudier un scénario abstrait permettant de couvrir l'ensemble des situations de trafic. Nous avons réalisé un scénario de trafic  s'écoulant sur une infrastructure composée de deux voies de circulation en ligne droite. Après deux kilomètres, nous avons modélisé un rétrécissement par la gauche. La fin du circuit est effectué sur une infrastructure n'ayant qu'une seule voie. Ce rétrécissement a pour objectif de limiter le débit pouvant passer en ce point et favoriser la formation d'une congestion lorsque la demande provenant de la partie à deux voies surpasse la capacité de la section à une voie de l'infrastructure.

Le trafic à l'entrée est généré afin de reproduire le débit spécifié dans le tableau \ref{tab:demande_au_2v1}. Le trafic est généré aléatoirement afin de reproduire cette répartition par les outils associés à la plate-forme de simulation \bsc{Archisim} présentés dans la partie \ref{subsec:outils_associes_archisim}. Le trafic utilisé comprend deux pics de demande de trafic et permet ainsi de couvrir différents états de trafic comprenant un trafic fluide, la formation d'une congestion, l'état congestionné et enfin le retour à un trafic fluide.

Plusieurs capteurs virtuels simulant le comportement de boucles électromagnétiques sont placées sur le circuit. Les boucles sont placées aux points kilométriques 1500, 1700 et 2500m. Ainsi deux boucles sont en amont du point où l'infrastructure passe de deux à une voie, et un capteur se trouve en aval de cette difficulté.

Les véhicules empruntant l'infrastructure sont générés de manière à s'adapter à une règlementation similaire à celle pratiquée sur une autoroute. Ainsi les véhicules légers peuvent rouler à une vitesse atteignant $130km.h^{-1}$ tandis que les véhicules lourds ne peuvent pas dépasser la vitesse de $90km.h^{-1}$.

\begin{table}[ht]
	\caption{Variation du débit entrant de véhicules sur l'infrastructure de deux voies simulée}
	\label{tab:demande_au_2v1}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|r|}
			\hline
			\textbf{Heure ($h:m:s$)} & \textbf{Débit demandé ($vh/h$)} \\
			\hline\hline
			$00:00:00$              & $10$\\
			\hline
                        $00:20:00$              & $1000$\\
			\hline
                        $00:40:00$              & $2500$\\
			\hline
                        $01:00:00$              & $100$\\
			\hline
                        $01:20:00$              & $2500$\\
			\hline
                        $01:40:00$              & $10$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}


Les figures \ref{fig:diag_fondamentaux:pk2500}, \ref{fig:diag_fondamentaux:pk1500} et \ref{fig:diag_fondamentaux:pk1700} montrent les diagrammes fondamentaux construits à l'aide des différents capteurs virtuels placés sur la chaussée de la route d'étude. Les figures présentées sont réalisées en utilisant une durée d'agrégation des données des capteurs d'une minute. Ces diagrammes permettent de mettre en avant différents impacts que peuvent avoir les véhicules lourds sur l'écoulement du trafic.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_0pctpl_pk2500}0\% de PL]{
	%	\input{figs/diag_fond_pk2500_0pct_pl.tex}
	%}
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_20pctpl_pk2500}20\% de PL]{
	%	\input{figs/diag_fond_pk2500_20pct_pl.tex}
	%}\\
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_50pctpl_pk2500}50\% de PL]{
	%	\input{figs/diag_fond_pk2500_50pct_pl.tex}
	%}
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_100pctpl_pk2500}100\% de PL]{
	%	\input{figs/diag_fond_pk2500_100pct_pl.tex}
	%}\\
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_pk2500}Comparaison dse diagrammes fondamentaux pour les différentes concentrations de PL]{
	\input{figs/diag_fond_pk2500.tex}
	\caption[Diagrammes fondamentaux pour différentes concentrations de PL à 2500m]{Comparaison des diagrammes fondamentaux pour les différentes concentrations de PL à 2500m (soit 500m après le goulot d'étranglement). Les diagrammes sont caractéristiques de ceux de trafics fluides. Les différences de pente observées correspondent aux vitesses moyennes pratiquées sur la section.}
	%}
	%\caption{Diagrammes fondamentaux individuels et superposés caractérisant le trafic empruntant l'infrastructure d'étude au point kilométrique 2500m pour les différentes concentrations étudiées}
	\label{fig:diag_fondamentaux:pk2500}
\end{figure}

Tout d'abord le capteur situé en aval de la difficulté nous permet de construire la figure \ref{fig:diag_fondamentaux:pk2500}. Ce diagramme permet de montrer le comportement fluide comprenant des véhicules lourds. En effet, en aval de la difficulté rien ne contraint le trafic et celui-ci s'écoule librement. Le débit évolue linéairement par rapport à la densité, comme nous l'avions présenté dans la partie \ref{ea_trafic:macro}. Nous pouvons également remarquer que la pente du diagramme décroît au fur et à mesure que la concentration de véhicules lourds augmente. Ceci est expliqué par la différence entre les vitesses maximales pratiquées par les véhicules lourds et les véhicules légers. En effet, la pente de la partie linéaire du diagramme fondamental correspond à la vitesse libre pratiquée sur l'infrastructure. L'effet observé est donc directement lié à la différence de réglementation appliquée aux différentes catégories de véhicules.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_0pctpl_pk1500}0\% de PL]{
	%	\input{figs/diag_fond_pk1500_0pct_pl.tex}
	%}
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_20pctpl_pk1500}20\% de PL]{
	%	\input{figs/diag_fond_pk1500_20pct_pl.tex}
	%}\\
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_50pctpl_pk1500}50\% de PL]{
	%	\input{figs/diag_fond_pk1500_50pct_pl.tex}
	%}
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_100pctpl_pk1500}100\% de PL]{
	%	\input{figs/diag_fond_pk1500_100pct_pl.tex}
	%}\\
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_pk1500}Comparaison dse diagrammes fondamentaux pour les différentes concentrations de PL]{
		\input{figs/diag_fond_pk1500.tex}
	%}
	\caption[Diagrammes fondamentaux pour différentes concentrations de PL à 1500m]{Comparaison des diagrammes fondamentaux pour les différentes concentrations de PL à 1500m (soit 500m avant le goulot d'étranglement).}
	%\caption{Diagrammes fondamentaux individuels et superposés caractérisant le trafic empruntant l'infrastructure d'étude au point kilométrique 1500m pour les différentes concentrations étudiées}
	\label{fig:diag_fondamentaux:pk1500}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_0pctpl_pk1700}0\% de PL]{
	%	\input{figs/diag_fond_pk1700_0pct_pl.tex}
	%}
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_20pctpl_pk1700}20\% de PL]{
	%	\input{figs/diag_fond_pk1700_20pct_pl.tex}
	%}\\
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_50pctpl_pk1700}50\% de PL]{
	%	\input{figs/diag_fond_pk1700_50pct_pl.tex}
	%}
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_100pctpl_pk1700}100\% de PL]{
	%	\input{figs/diag_fond_pk1700_100pct_pl.tex}
	%}\\
	%\subfigure[\label{fig:diag_fond_pk1700}Comparaison dse diagrammes fondamentaux pour les différentes concentrations de PL]{
		\input{figs/diag_fond_pk1700.tex}
	%}
	%\caption{Diagrammes fondamentaux individuels et superposés caractérisant le trafic empruntant l'infrastructure d'étude au point kilométrique 1700m pour les différentes concentrations étudiées}
	\caption[Diagrammes fondamentaux pour différentes concentrations de PL à 1700m]{Comparaison des diagrammes fondamentaux pour les différentes concentrations de PL à 1700m (soit 300m avant le goulot d'étranglement).}
	\label{fig:diag_fondamentaux:pk1700}
\end{figure}

Les figures \ref{fig:diag_fondamentaux:pk1500} et \ref{fig:diag_fondamentaux:pk1700} correspondent à des diagrammes fondamentaux construits à partir des deux boucles situées en amont de la difficulté. Ces deux séries de diagrammes ont des propriétés très similaires. Tout d'abord nous pouvons confirmer qu'apparaissent aussi bien des situations fluides que des situations congestionnées telles que nous avons cherché à les faire apparaître dans nos scénarios d'étude.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figs/diag_fond_selon_concentration_pl.png}
	\caption[Forme schématique du diagramme fondamental pour différentes concentrations de PL.]{Forme schématique du diagramme fondamental pour différentes concentrations de PL. Schéma basée sur les observations faites des figures \ref{fig:diag_fondamentaux:pk2500}, \ref{fig:diag_fondamentaux:pk1500} et \ref{fig:diag_fondamentaux:pk1700}. Pour trois trafics contenant une part de respectivement $c_1$, $c_2$ et $c_3$ véhicules lourds tels que $c_1 < c_2 < c_3$, nous pouvons constater que la concentration critique des trois diagrammes fondamentaux respectent $k_1 > k_2 > k_3$. Les débits maximaux eux respectent $q_1 > q_2 > q_3$.}
	\label{fig:schema_impact_concentration_pl_sur_concentration_debit}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figs/diag_fond_fct_concentration_pl_par_chanut}
	\caption{Diagramme fondamental multi-classes en fonction de la concentration des PL. Diagramme extrait de \cite{chanut2005}}
	\label{fig:diag_fond_selon_prop_pl_chanut}
\end{figure}

Les diagrammes des deux capteurs montrent que plus la concentration de véhicules lourds augmente, plus la concentration critique\footnote{Concentration critique : concentration marquant la séparation entre régime fluide et régime congestionné du trafic.} ainsi que le débit maximal diminuent. Cet effet est résumé schématiquement dans la figure \ref{fig:schema_impact_concentration_pl_sur_concentration_debit}. Cet résultat est tout à fait cohérent avec les précédents modèles présents dans la littérature. En particulier, nous pouvons remarquer que la figure \ref{fig:diag_fond_selon_prop_pl_chanut}, issue de \cite{chanut2005}, présente un résultat similaire. De plus, aussi bien les travaux de \cite{chanut2005} que les résultats des figures \ref{fig:diag_fondamentaux:pk1500} et \ref{fig:diag_fondamentaux:pk1700} montrent que la chute de la concentration critique et du débit maximal sont nettement plus marquées pour des concentration de poids lourds faibles. \textit{A contrario}, pour des concentration élevées, la concentration critique continue à décroître au fur et à mesure que la part de véhicules lourds augmente mais à un rythme moindre.

Nous pouvons également observer que les trafics hétérogènes ont une tendance à montrer une plus grande variation que les trafics homogènes. %Ainsi un plus grand étalement des mesures est observables dans les diagrammes \ref{fig:diag_fond_20pctpl_pk1500} et \ref{fig:diag_fond_50pctpl_pk1500} que pour les figures  \ref{fig:diag_fond_0pctpl_pk1500} et \ref{fig:diag_fond_100pctpl_pk1500}. Le même phénomène est observable entre les figures \ref{fig:diag_fond_20pctpl_pk1700} et \ref{fig:diag_fond_50pctpl_pk1700} et les figures \ref{fig:diag_fond_0pctpl_pk1700} et \ref{fig:diag_fond_100pctpl_pk1700}.

Cet étalement des diagrammes fondamentaux liés aux trafics hétérogènes est lié, selon nous, à une plus grande instabilité du trafic. L'interaction entre véhicules légers, prompts à changer de régime pour s'adapter aux perturbations, et les véhicules lourds, cherchant à maintenir une vitesse plus stable, semble conduire à une dégradation des conditions de trafic. Les réactions conjuguées des différents conducteurs semble plus propice à l'amplification des perturbations que dans le cas de trafics homogènes.

\section{Conclusion}

Ce chapitre a été l'occasion de présenter un modèle de véhicule lourd qui a été développé au cours des travaux présentés dans ce manuscrit. Afin d'aboutir à ce modèle nous avons appliqué la méthode de développement incrémentale que nous avons présenté dans le chapitre \ref{chap:methodologie}. Nous avons ainsi présenté deux incréments successifs que nous avons apporté à un modèle préexistant afin d'obtenir la version actuelle du modèle \bsc{ArchiPL}. Le premier incrément que nous avons présenté ici a été réalisé grâce à l'outil d'analyse des comportements que nous avions présenté et développé dans le chapitre \ref{chap:hysteresis}. Nous avons également pu mettre en avant comment la méthode \nomMethodeDeveloppement{} nous permet d'opérer une réorganisation de l'implantation du modèle auquel nous avons contribué.

Au cours de ce chapitre, nous avons également mis à l'épreuve le modèle que nous proposons. Nous avons ainsi pu montrer en quoi les résultats qu'il permet d'obtenir sont cohérents avec la littérature préexistante sur ce sujet.
